\chapter{Avaliação}
\label{cap:avaliacao}

Este capítulo realiza avaliação de performance da ferramenta e uma avaliação a partir da utilização do \emph{NLP Discovery} por usuários. 

\section{Performance com e sem pré-processamento}

A ferramenta construída realiza uma etapa de pré-processamento, que serve para não ser preciso acessar todos os serviços toda vez que um usuário realizar uma busca. Para medir o ganho que se obtém ao adicionar essa etapa, foram realizadas buscas para quantidades diferentes de serviços e calculado o tempo para cada busca. As quantidades de Serviços escolhidas foram de 10, 50, 100, 300, 500 e 1000 Serviços. A Tabela \ref{table:buscaServicos} mostra o tempo de execução para os dois casos. Ao aumentar a quantidade de Serviços, o tempo de execução também aumenta e analisando o gráfico da Figura \ref{fig:grafico} é possível perceber o ganho que se tem ao utilizar o pré-processamento.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{imagens/grafico.png}
\caption{Gráfico que representa o tempo de execução em relação a quantidade de Serviços}
\label{fig:grafico}
\end{figure} 

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Quantidade de\\   serviços pesquisados\end{tabular}} & \multicolumn{2}{c|}{Tempo em segundos}        \\ \cline{2-3} 
                                                                                                & Sem pré-processamento & Com pré-processamento \\ \hline
10                                                                                              & 12,32                 & 0,06                  \\
50                                                                                              & 67,3                  & 0,06                  \\
100                                                                                             & 130,11                & 0,07                  \\
300                                                                                             & 400,66                & 0,07                  \\
500                                                                                             & 696,6                 & 0,07                  \\
1000                                                                                            & 1389,24               & 0,08                  \\ \hline
\end{tabular}
\caption {Tempo gasto de acordo com a  quantidade de Serviços pesquisados }
\label{table:buscaServicos}
\end{table}

\section{Avaliação de usuários}
\label{sec:avaliacaoUsuario}

Como a ferramenta foi desenvolvida para o uso de usuários com pouco conhecimento específico relacionado aos Serviços Web, foram realizados testes do \emph{NLP Discovery} com usuários. Para avaliar a experiência de cada pessoa com a ferramenta, foi produzido um formulário que se encontra no Apêndice \ref{ap:formulario}, onde o usuário relata sua experiência com o sistema. A Tabela \ref{table:avaliacaoNLP} mostra o resultado da análise feita com sete usuários que não possuíam nenhum conhecimento específico a respeito de Serviços Web. Na Tabela é possível ver qual foi a consulta que o usuário realizou, se encontrou algum resultado relevante para aquela consulta e caso tenha encontrado, qual a posição do resultado. 

De acordo com o formulário preenchido, os usuário que tiveram dificuldades em utilizar o sistema, mencionaram que a ferramenta não possui um texto explicativo, mas que ao mexer na ferramenta, o entendimento fica mais fácil.

Analisando a avaliação feita com os usuários, conclui-se que os usuários que não possuem conhecimento específico sobre Serviços Web, ainda assim conseguem utilizar a ferramenta e realizar as consultas. Os usuários também conseguiram compreender e interpretar os resultados obtidos após a consulta. O motivo de três usuários(\textit{Usuário 1, Usuário 2, Usuário 5}) não terem encontrado nenhum resultado, foi devido ao fato que a ferramenta limita a pesquisa apenas a \emph{OWL-S service retrieval test collection} e a mesma não possui serviços que atendam as consultar realizadas por esses três usuários. 


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Nome                     & Consulta rezlizada                  & Resultado & Posição \\ \hline
Usuário 1           & list of presidents of the USA       & Não                           & 0                           \\
Usuário 2 & convert fahrenheit to celsius       & Não                           & 0                           \\
Usuário 3         & tell me food prices                 & Sim                           & 1º                          \\
Usuário 4    & calculate distance on the map       & Sim                           & 1º                          \\
Usuário 5            & I need to know the cellphone prices & Não                           & 0                           \\
Usuário 6        & available hotels                    & Sim                           & 2º                          \\
Usuário 7            & best movies of recent times         & Sim                           & 3º                          \\ \hline
\end{tabular}
\caption {Avaliação dos usuários que utilizaram a ferramenta \emph{NLP Discovery} }
\label{table:avaliacaoNLP}
\end{table}